---
title: Infos
---
[TOC]

<h2 style="font-size: 1.6rem">Praktische Infos zum utopival 2017</h2>

### <i class="fa fa-clock-o"></i> Zeit
Der Mitmachkongress utopival geht vom 30.Juli - 05.August 2017. Wir möchten eine intensive Gruppendynamik schaffen, daher wünschen wir uns von allen Anwesenheit über die gesamte Zeit. Während des utopivals gibt es drei gemeinsame Mahlzeiten am Tag und ein Angebot an Aktivitäten zu verschiedenen Uhrzeiten, es ist aber auf jeden Fall auch einige Freizeit in die Tagesplanung eingebracht. 😉

### <i class="fa fa-location-arrow"></i> Ort
Juhu! Der perfekte Ort für das Utopival 2017 ist gefunden: Eine Autostunde süd-östlich von Berlin liegt das wunderschöne Schlaubetal. Dort wird mitten in der Natur, an einem Ort, der Begegnung, Umweltschutz und ganzheitliche Gesundheit vereint, das Utopival stattfinden. Das Gelände des ehemaligen Ferien-Ortes für Familien liegt am Rande eines großen Naturschutzgebietes und neben einem Seminarhaus stehen viele kleine Holzhütten zwischen den Bäumen. Damit sind wir mitten im Wald und zugleich gibt es ein paar Lichtungen um die Sonne zu genießen oder ein kleines Feuerchen zu machen. Direkt gegenüber befindet sich ein großer Campingplatz an einem wunderschönen Waldsee. Badestellen, die wir nutzen können, sind einen kleinen Spaziergang von ca. 15 min entfernt.

### <i class="fa fa-bed"></i> Unterbringung
Wir werden mit unseren Zelten versteckt unter den vielen Bäumen auf dem weichen Waldboden ein kleines Wald-Dorf der Utopie errichten. Menschen, die aus irgendeinem Grund nicht Zelten können oder wollen, können sich bei uns gerne melden. Dann werden wir versuchen ein-zwei Schlaflager in den Hütten einzurichten.

![](zelte.jpg)

### <i class="fa fa-spoon"></i> Verpflegung
Mit Stolz können wir hier schreiben: Für sämtliche Teilnehmenden gibt es für die volle Zeit des Kongresses geldfreie, vegane Vollverpflegung! Wir bereiten gemeinsam drei Mahlzeiten am Tag, in denen auch auf Allergien, Unverträglichkeiten und besondere Wünsche konkret Rücksicht genommen werden kann. Die Mahlzeiten für 6 Tage für 130 Menschen werden sich zusammenstellen aus geretteten und gespendeten, großteils biologischen Lebensmitteln, die wir mit Mühe und Liebe über Monate zusammenorganisieren und bei deren Zubereitung vor Ort unsere Köch*innen von allen Teilnehmenden unterstützt werden.
Das gemeinsame Kochen und Schnibbeln ist einer der wichtigen Mitmachaspekte dieses Mitmachkongresses und fördert neben dem Gruppengefühl auch die Wertschätzung für die luxuriösen Köstlichkeiten, die wir genießen werden – und macht außerdem einfach Spaß! Die besten Gespräche sind bis jetzt fast immer beim Schnibbeln entstanden 😀

![](mampf.jpg?height=300)

### <i class="fa fa-shower"></i> Sanitäre Anlagen
Es wird richtig luxuriöse Kompost-Toiletten modernster Bauweise geben. Außerdem haben wir ein paar Außenduschen, die uns bei Sonnenschein vermutlich sogar mit warmen Wasser verwöhnen können und der See ist wie eine riesige Badewanne für alle. Da das Wasser direkt in den Waldboden fließt haben wir die dringende Bitte an alle AUSSCHLIESSLICH (!) ökologisch abbaubares Shampoo und Duschgel oder ökologisch abbaubare Seife, sowie Zahnpasta zu verwenden!

### <i class="fa fa-fire"></i> Feuer
Aufgrund des sehr trockenen Waldbodens, all den Bäumen und der höchsten Waldbrandstufe müssen wir mit offenem Feuer sehr sehr vorsichtig sein. Dennoch wird es eine gut abgesicherte Feuerstelle geben, an der wir unsere Gitarren und Liederbücher auspacken oder uns einfach nur von den magischen Flammen verzaubern lassen können. Abseits von gekennzeichneten Stellen wollen wir jedoch das Brandrisiko eindämmen und deswegen auf Kerzen, Fackeln, Feuerpois, Zigaretten, … verzichten. Wir bitten alle sich daran unbedingt zu halten.
Jedoch dürfen sehr gern alle Arten von elektrischem Licht mitgebracht werden (Lichtpois, LED-Lämpchen, Taschenlampen...)

### Tiere
Es gibt bereits zwei Hunde auf dem Gelände, die diesen als ihr Zuhause sehen und sich bedroht fühlen, wenn andere nichtmenschliche Tiere kommen. Daher müssen wir euch leider bitten für eure Hunde Zuhause zu lassen.

### Drogenfrei
Wir wollen während dieser sechs Tage unseren Fokus auf intensiven zwischenmenschlichen Austausch und auf gemeinsame Erfahrungen legen und möchten dafür auf dem Gelände einen möglichst drogenfreien Raum schaffen, in dem sich keine durch Drogen bedingten Barrieren für Menschen ergeben. Es geht dabei auch um ein Gefühl der Sicherheit und Echtheit, welches durch Drogen in vielen Kontexten eingeschränkt werden kann. Kaffee, Tee, Schokolade, Zucker oder Ähnliches schließen wir da nicht mit ein, und falls du rauchen oder ein Bier trinken willst, darfst du das auch, aber dann bitte einfach außerhalb des Geländes. Oder vielleicht ist es ja sogar interessant dich an diesen sechs Tagen ganz davon zu lösen?
Wir hoffen auf dein Verständnis!

### Technische Geräte
Du bist eingeladen, für die Zeit des utopivals alle technischen Geräte zu pausieren und sofern du dich wohl damit fühlst alle nicht benötigten Handys, Laptops, Smartphones, Tabletts, Kameras und was es noch alles gibt zuhause zu lassen. Der Empfang ist sowieso nicht so gut und es taucht sich viel schöner in eine utopival Blase ein, wenn du nicht zur Hälfte in der 'Außenwelt' steckst. 😉
Wertgegenstände können bei uns im Teamraum eingeschlossen werden.

### Kinder
Liebe Eltern und Kinder, das utopival ist als Ort und Event für alle Altersstufen offen und wir freuen uns sehr auf alle. Tragt gerne eure Fragen, Bedürfnisse und Wünsche an uns heran!

### Awareness
Es wird auf dem utopival ein Awarenessteam geben.
Unter Awareness verstehen wir ein machtkritisches Bewusstsein für die eigene Position sowie ein Bewusstsein dafür, in zu verändernden und veränderbaren Strukturen zu stecken – In welchen Situationen bin ich selbst privilegiert und wie kann ich das vielleicht ändern? Unsere gesellschaftliche Position wird von strukturellen Machtverhältnissen mitbestimmt. Menschen, die gesellschaftlich privilegiert sind, haben es häufig(!) leichter; andere, die öfter Diskriminierung erleben, haben es häufig(!) schwerer. Die unterschiedliche Positioniertheit muss sichtbar gemacht werden, wenn eine Veranstaltung möglichst angenehm für alle Beteiligten ablaufen soll. Awareness versucht, das Bewusstsein für individuelle und strukturelle Ungleichheiten zu schärfen und produktiv mit diesen umzugehen. Awareness-Arbeit hat also das Ziel, mit und für alle Beteiligten diskriminierungsfreie(re) und somit sozial-gerechtere Räume herzustellen.
Awareness ist für uns außerdem eine Voraussetzung für den eigenen Handlungsspielraum: Erst wenn ich mir über etwas bewusst bin, kann ich ein Problem beheben. Konkret bedeutet das für uns auch, Achtsamkeit und Zuhören bei Bedürfnissen anderer auf dem utopival zu fördern. Achtsamkeit kann im direkten Austausch stattfinden. Du kannst Dich selbst fragen, was Du brauchst, um Dich wohl zu fühlen. Sich über eigene Bedürfnisse bewusst zu werden und diese transparent zu kommunizieren, kann ein erster Schritt sein.
Wir freuen uns darauf mit euch gemeinsam auf dem utopival eine angenehme Atmosphäre zu schaffen, in der sich Jede*r wohlfühlen kann! 🙂

### Eigene Haftung
Die Teilnahme am utopival findet auf rechtlicher Ebene auf eigene Verantwortung statt, wir vom Orgateam können nicht haften.

### Mitbringliste
- Zelt und/oder Hängematte, Schlafsack, Isomatte
- Stirnlampe oder Taschenlampe
- Kerzen
- Trinkflaschen
- Teller/Schüsseln (Ein bisschen was haben wir auch da, falls es wer vergisst)
- warme und regenfeste Kleidung für alle Fälle
- Handtuch, Badesachen
- ökologisch abbaubares Shampoo/Duschgel/Seife (bio ist nicht gleichzusetzen mit ökologisch abbaubar!!!)

##### wobei wir noch eure Hilfe brauchen
- erste Hilfe Material
- bitte jede\*r eine Rolle Toilettenpapier mitbringen!!!
- bitte jede\*r ein paar Müllsäcke (gelber Sack) mitbringen!!!
- E-Bass

##### Außerdem gerne
- Jonglagezeug
- Slacklines
- Yogamatte
- Kinderschminke, Henna, Knüpfbändchen o.ä.
- Zu Verschenkendes für die Verschenke-Ecke
- "aufbereitetes Wissen" (wenn ihr euer Shampoo selber macht: Rezept dazu, etc.)
- Deko fürs Gelände
- Insektenspray
- Bücher zum gegenseitigen vorlesen und drüber diskutieren
- Beitragidee für Open Stages (Texte, Gedichte, Geschichten, Lieder...)
- Fragen zu denen ihr euch austauschen wollt
- Fantastische Laune, Ideen und alles, was du sonst noch so zum Wohlfühlen brauchst

##### Was gern zuhause bleiben darf
- Nicht-ökologisches Duschgel und Shampoo
- Technische Geräte aller Art und Drogen, sofern du Lust hast in dieser Woche frei davon zu sein (und wenn dann 'körpereigenen Rausch' zu erleben)
- Gedanken an zu erledigende Hausarbeiten, Jobgespräche, To-Do-Listen für die kommende Woche oder überquellende Planer... 😉


